\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Especificação de Requisitos}
\begin{linenumbers}

\subsection{Requisitos Funcionais}

\subsubsection{Diagramas de Casos de Uso}

\begin{linenumbers}
\hspace{20pt}De forma a descrever as funcionalidades propostas pela nossa solução para resolver o problema real existente no clube Star Padel elaboramos os seguintes diagramas de caso de uso: Geral, Atleta, Treinador e Administrador. Esta é uma excelente ferramenta para o levantamento dos requisitos funcionais do sistema. Decidimos por bem apresentar para além do diagrama geral, o diagrama do Atleta, do Treinador e do Administrador de forma separada para facilitar a compreensão dos diferentes casos de uso.
\end{linenumbers}

%\subsubsection{Diagrama geral}
\paragraph{Diagrama geral}\mbox{}\\ \\
Este diagrama pode ser consultado em maior escala no anexo \ref{usecases}.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{UseCases/Geral.png}
    \caption{Diagrama de casos de uso geral}
\end{figure}
\begin{linenumbers}


%\subsubsection{Diagrama do atleta}
\paragraph{Diagrama do atleta}\mbox{}\\ \\
\hspace{20pt}Neste diagrama, estão representados os requisitos funcionais que dizem respeito ao atleta.
Este poderá fazer a marcação de aulas e reservas e ver aulas e reservas marcadas onde a partir dai poderá desmarcar aquelas que ainda não tenham decorrido (até 12 horas da sua realização) ou ver o perfil do treinador (caso se trate de uma aula). Poderá terminar a sessão e consultar o seu perfil, onde poderá editar o mesmo ou desativá-lo.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{UseCases/Atleta.png}
    \caption{Diagrama de casos de uso do atleta}
\end{figure}

%\subsubsection{Diagrama do convidado}
\paragraph{Diagrama do convidado}\mbox{}\\ \\
\hspace{20pt}Neste diagrama, estão representados os requisitos funcionais que dizem respeito ao convidado.
Este poderá reservar campos e ver reservas marcadas, onde a partir dai poderá desmarcar reservas que ainda não tenham decorrido (até 12 horas da sua realização). Poderá terminar a sessão e consultar o seu perfil, onde poderá editar o mesmo ou desativá-lo.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{UseCases/Convidado.png}
    \caption{Diagrama de casos de uso do convidado}
\end{figure}

%\subsubsection{Diagrama do treinador}
\paragraph{Diagrama do treinador}\mbox{}\\ \\
\hspace{20pt}Neste diagrama, estão representados os requisitos funcionais que dizem respeito ao treinador. Este poderá terminar a sessão da plataforma e consultar o seu perfil onde posteriormente vai poder editá-lo. Tem também a funcionalidade de ver as aulas marcadas, onde poderá a partir destas fazer a desmarcação da aula, confirmar as aulas lecionadas e ainda consultar o perfil dos atletas.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{UseCases/Treinador.png}
    \caption{Diagrama de casos de uso do treinador}
\end{figure}
\pagebreak

%\subsubsection{Diagrama do administrador}
\paragraph{Diagrama do administrador}\mbox{}\\ \\
\hspace{20pt}  Neste diagrama, estão representados os requisitos funcionais que dizem respeito ao administrador.
Este é o que apresenta mais funcionalidades na plataforma, sendo algumas delas cruciais para o funcionamento do clube. De uma forma geral, são responsáveis pelo registo de administradores, atletas e treinadores. Podem editar, eliminar e consultar os perfis dos clientes e treinadores através da funcionalidade de gerir utilizadores. Através da funcionalidade de gerir campos é lhes possível ver as aulas que estão a decorrer e consultar as aulas pelos mesmos. Estes poderão ainda adicionar aulas aos atletas, sendo que de seguida deverá haver uma notificação por email a informar os mesmos que as aulas lhes foram adicionadas.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{UseCases/Administrador.png}
    \caption{Diagrama de casos de uso do administrador}
\end{figure}
\end{linenumbers}

\subsubsection{Casos de uso}

\hspace{12pt}
Nesta sessão, são abordados alguns casos de uso como forma de especificar algumas das funcionalidades que a solução encontrada para o problema real terá. Desta forma, optamos pelos casos de uso: 'Marcar aula individual', 'Criar perfil de atleta' e 'Desmarcar Aula'.


\paragraph{Caso de Uso 1: Marcar aula individual} \mbox{}\\ \\
O 1º caso de uso apresentado, 'Marcar aula individual' é realizado pelo atleta. O atleta tem a opção de adicionar colegas durante o processo de marcação de aulas, mas no caso de uso aqui apresentado, é mostrado o processo de marcar uma aula individual.


\begin{table}[ht]
    \centering
    \footnotesize\linespread{0.84}\selectfont
\begin{tabularx}{\linewidth}{|O{L{1}}|C{0.3}|O{L{1}}|O{L{1.7}}|}
    \hline
\rowcolor{gray!30}
\textbf{Caso de uso \#1} & 
  \multicolumn{3}{l|}{Marcar aula} \\ \hline
\textbf{Nível} &
  \multicolumn{3}{l|}{Sea} \\ \hline
\textbf{Fonte} &
  \multicolumn{3}{l|}{Atleta} \\ \hline
\textbf{Descrição sucinta} &
  \multicolumn{3}{L{3.2}|}{Atleta tem a opção de marcar aulas, onde pode escolher a data e hora, treinador e opcionalmente adicionar colegas para ter aulas em conjunto com eles.} \\ \hline
\textbf{Garantias mínimas} &
  \multicolumn{3}{L{3.2}|}{Mensagem a dizer que a operação não está disponível} \\ \hline
\textbf{Garantias de sucesso} &
  \multicolumn{3}{L{3.2}|}{O atleta fica com a aula registada, o treinador é notificado e é descontada uma aula ao atleta.} \\ \hline
\textbf{Trigger} &
  \multicolumn{3}{L{3.2}|}{Necessidade de marcar uma aula.} \\ \hline
\textbf{Ator Principal} &
  \multicolumn{3}{l|}{Atleta} \\ \hline
\textbf{Atores Secundários} &
  \multicolumn{3}{l|}{Treinador} \\ \hline
\textbf{Pré-condições} &
  \multicolumn{3}{l|}{O treinador deve estar registado, com login efetuado e no "homescreen"} \\ \hline
\rowcolor{gray!30}
\cellcolor{white}
    & \textbf{Passo} & \textbf{Atleta} & \textbf{Sistema} \\ \cline{2-4}
    & 1 & Carrega no botão 'Marcar aula' & \\ \cline{2-4}
    & 2 & & Mostra a página de marcar uma aula. \\ \cline{2-4}
    & 3 & Preenche os campos da data, hora e campo. & \\ \cline{2-4}
    & 4 & & Carrega os treinadores disponíveis com base na data e hora escolhida. \\ \cline{2-4}
    & 5 & Escolhe o treinador. & \\ \cline{2-4}
    & 6 & Carrega no botão "Marcar". & \\ \cline{2-4}
    & 7 & & Guarda a aula marcada na base de dados. \\ \cline{2-4}
    & 8 & & Notifica o treinador escolhido com as informações da aula que foi marcada. \\ \cline{2-4}
    & 9 & & Desconta uma aula ao atleta. \\ \cline{2-4}
    \multirow{-15}{=}{\textbf{Descrição}} 
    & 10 & & Remete para a "homescreen" do atleta com o número de aulas e informações da nova aula atualizado.\\ \hline

\rowcolor{gray!30}
\cellcolor{white}
    & \textbf{Passo} & \textbf{Atleta} & \textbf{Sistema} \\ \cline{2-4}
\multirow{-2}{=}{Exceção \#1:\newline
    O sistema está em baixo.} 
    & 1.1 & & Indica que a operação não está disponível devido a uma falha temporária no sistema. \\ \hline
\multirow{-1}{=}{Exceção \#2:\newline
    Não há treinadores disponíveis para a data e hora escolhidas.} 
    & 4.1 & & Indica que não há treinadores disponíveis para a data e hora escolhidas. \newline \\ \hline
    
%\textbf{Pós-condições} &
%  \multicolumn{3}{l|}{O atleta fica com uma a aula a menos para gastar} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Caso de uso 1}
%\label{tab:tck_registrazione_email}
\end{table}
\vfill
\hspace{0pt}
\pagebreak


\paragraph{Caso de Uso 2: Criar perfil de atleta} \mbox{}\\ \\
\hspace{12pt}O 2º caso de uso apresentado, 'Criar perfil de atleta' é realizado pelos administradores. Esta opção permite criar uma conta de atleta que terá futuramente as funcionalidades principais de marcar e desmarcar aulas e reservar campos. Uma conta deste tipo é exclusivamente criada por administradores, ao contráio da conta "Convidado". Abaixo encontra-se explanado a forma como pretendemos que este caso de uso funcione.

\begin{table}[H]
    \centering
    \footnotesize\linespread{0.84}\selectfont
\begin{tabularx}{\linewidth}{|O{L{1}}|C{0.3}|O{L{1}}|O{L{1.0}}|O{L{0.7}}|}
    \hline
\rowcolor{gray!30}
\textbf{Caso de uso \#2} & 
  \multicolumn{4}{l|}{Criar perfil de atleta} \\ \hline
\textbf{Nível} &
  \multicolumn{4}{l|}{Sea} \\ \hline
\textbf{Fonte} &
  \multicolumn{4}{l|}{Administrador} \\ \hline
\textbf{Descrição sucinta} &
  \multicolumn{4}{L{3.2}|}{O staff cria na plataforma uma conta com o role "Atleta".} \\ \hline
\textbf{Garantias mínimas} &
  \multicolumn{4}{L{3.2}|}{Mensagem a dizer que a operação não está disponível} \\ \hline
\textbf{Garantias de sucesso} &
  \multicolumn{4}{L{3.2}|}{Consegue criar a conta de atleta} \\ \hline
\textbf{Trigger} &
  \multicolumn{4}{L{3.2}|}{Um cliente novo increve-se no clube} \\ \hline
\textbf{Ator Principal} &
  \multicolumn{4}{l|}{Administrador} \\ \hline
\textbf{Atores Secundários} &
  \multicolumn{4}{l|}{Atleta} \\ \hline
\textbf{Pré-condições} &
  \multicolumn{4}{L{3.2}|}{O utilizador deve estar registado, logado numa conta de administrador \newline e na respetiva "homescreen"} \\ \hline
\rowcolor{gray!30}
\cellcolor{white}
    & \textbf{Passo} & \textbf{Administrador} & \textbf{Sistema} & \textbf{Atleta}\\ \cline{2-5}
    & 1 & Carrega no botão "Registar Utilizador" & &\\ \cline{2-5}
    & 2 & & Mostra a página de criar utilizador &  \\ \cline{2-5}
    & 3 & Escolhe o tipo de utilizador "Atleta" & & \\ \cline{2-5}
    & 4 & & Carrega as caixas de texto adequadas ao tipo de utilizador escolhido & \\ \cline{2-5}
    & 5 & Preenche os campos necessários para a criação de um atleta & & \\ \cline{2-5}
    & 6 & Carrega no botão "Registar" & & \\ \cline{2-5}
    & 7 & & Guarda as informações na base de dados & \\ \cline{2-5}
    & 8 & & Envia um email para concluir o registo da conta ao atleta & \\ \cline{2-5}
    & 9 & & & Carrega no link do email \\ \cline{2-5}
    & 10 & & Abre a página para definir uma password & \\ \cline{2-5}
    & 11 & & & Define a password e repete a mesma  \\ \cline{2-5}
    & 12 & & & Carrega em "Confirmar"  \\ \cline{2-5}
    \multirow{-15}{=}{\textbf{Descrição}}
    & 13 & & Mostra mensagem de sucesso. &  \\ \hline
\rowcolor{gray!30}
\cellcolor{white}
    & \textbf{Passo} & \textbf{Administrador} & \textbf{Sistema} & \textbf{Atleta} \\ \cline{2-5}
\multirow{-1}{=}{Exceção \#1:\newline
    O sistema está em baixo.} 
    & 2.1 & & Indica que a opção não está disponível devido a uma falha temporária no sistema. & \\ \hline
\multirow{-1}{=}{Exceção \#2:\newline
    Erro ao gravar o atleta.} 
    & 7.1 & & Indica que há algum erro que impede que a informação seja guardada. & \\ \hline 
\textbf{Pós-condições} &
  \multicolumn{4}{l|}{A conta de atleta fica criada e é possível fazer login nela.} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Caso de uso 2}
%\label{tab:tck_registrazione_email}
\end{table}

\vfill
\hspace{0pt}
\pagebreak


\paragraph{Caso de Uso 3: Desmarcar aula}\mbox{}\\ \\
\hspace{12pt}O 3º caso de uso apresentado, 'Desmarcar aula' é realizado pelo treinador. O treinador, caso surja um imprevisto e que não possa estar presente numa aula que tem agendada, tem a opção de desmarcar a mesma. Abaixo apresentamos a forma como pretendemos que este caso de uso funcione.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \footnotesize\linespread{0.84}\selectfont
\begin{tabularx}{\linewidth}{|O{L{1}}|C{0.3}|O{L{1}}|O{L{1.7}}|}
    \hline
\rowcolor{gray!30}
\textbf{Caso de uso \#3} & 
  \multicolumn{3}{l|}{Desmarcar Aula} \\ \hline
\textbf{Nível} &
  \multicolumn{3}{l|}{Sea} \\ \hline
\textbf{Fonte} &
  \multicolumn{3}{l|}{Treinador} \\ \hline
\textbf{Descrição sucinta} &
  \multicolumn{3}{L{3.2}|}{O treinador por algum motivo que possa surgir pode desmarcar a aula com o atleta.} \\ \hline
\textbf{Garantias mínimas} &
  \multicolumn{3}{L{3.2}|}{Mensagem a dizer que a operação não está disponível } \\ \hline
\textbf{Garantias de sucesso} &
  \multicolumn{3}{L{3.2}|}{Consegue desmarcar a aula \newline O número de aulas do atleta é incrementado} \\ \hline
\textbf{Trigger} &
  \multicolumn{3}{L{3.2}|}{O treinador, por algum motivo não pode lecionar a aula.} \\ \hline
\textbf{Ator Principal} &
  \multicolumn{3}{l|}{Treinador} \\ \hline
\textbf{Atores Secundários} &
  \multicolumn{3}{l|}{Atleta} \\ \hline
\textbf{Pré-condições} &
  \multicolumn{3}{l|}{O treinador deve estar registado, com login efetuado e no "homescreen"} \\ \hline
\rowcolor{gray!30}
\cellcolor{white}
    & \textbf{Passo} & \textbf{Treinador} & \textbf{Sistema} \\ \cline{2-4}
    & 1 & Procura nas aulas agendadas a aula que pretende desmarcar e seleciona-a. & \\ \cline{2-4}
    & 2 & & Carrega as informações respetivas à aula selecionada e atleta(s) associado(s)  \\ \cline{2-4}
    & 3 & & Mostra a página de visualização da aula \\ \cline{2-4}
    & 4 & Carrega no botão "Desmarcar aula" & \\ \cline{2-4}
    & 5 & & Mostra uma caixa de confirmação com as opções "Sim e "Não" \\ \cline{2-4}
    & 6 & Seleciona a opção "Sim" & \\ \cline{2-4}
    & 7 & & Notifica o(s) atleta(s) associados por email \\ \cline{2-4}
    & 8 & & Remove a aula da base de dados \\ \cline{2-4}
    \multirow{-15}{=}{\textbf{Descrição}}
    & 9 & & Mostra a página inicial com as aulas agendadas atualizadas \\ \hline
\rowcolor{gray!30}
\cellcolor{white}
    & \textbf{Passo} & \textbf{Treinador} & \textbf{Sistema} \\ \cline{2-4}
\multirow{-1}{=}{Exceção \#1:\newline
    O sistema está em baixo.} 
    & 2.1 & & Indica que  não é possível carregar as informações devido a uma falha temporária no sistema. \\ \hline

\textbf{Pós-condições} &
  \multicolumn{3}{l|}{A aula é removida do sistema e o(s) atleta(s) é/são notificado(s) } \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Caso de uso 3}
\end{table}

\vfill
\hspace{0pt}
\pagebreak


\subsection{Requisitos Não-Funcionais}
\subsubsection{Visão de dependências estratégicas}
\hspace{12pt} Este modelo é uma representação abreviada dos atores do sistema e das dependências entre si, ajudando deste modo básico a perceber as interações entre os atores.
\begin{center}
\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{GoalModels/GoalDiagramSimple.png}
    \caption{Modelo de visão de dependências estratégicas}
\end{figure}
\end{center}

\subsubsection{Visão de lógica estratégica geral}
\hspace{12pt} Este modelo tem como principal objetivo mostrar os atores e os seus objetivos, as dependências entre estes e os seus links de associação. Através deste modelo é possível ver a lógica estratégica e geral de cada ator. No fundo, trata-se de uma representação da network dos atores do sistema.
\begin{center}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{GoalModels/GoalDiagramComplex.png}
    \caption{Modelo de visão de lógica estratégica}
\end{figure}
\end{center}
Este modelo pode ser consultado em maior escala no anexo \ref{strat}.

\subsubsection{Lista de requisitos não-funcionais}
Dos modelos estratégicos focados nos requisitos não funcionais que desenvolvemos e apresentámos anteriormente, extraímos uma lista de requisitos não funcionais que o sistema deve cumprir. 
\begin{itemize}
   
    \item \textbf{Disponibilidade}
    
    \begin{itemize}
    \item O sistema deve estar online 24 horas por dia de forma a que qualquer utilizador possa usufruir dele quando mais lhe convier, independentemente do clube estar aberto ou fechado.
    \item Caso o sistema esteja com falhas, deve ser dada prioridade aos administradores no uso da aplicação de forma a ser ainda possível gerir a informação das aulas e dos campos sem correr o risco que a utilização do sistema por mais utilizadores cause mais problemas.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Segurança}
     \begin{itemize}
    \item O sistema deve conter defesas contra acessos indesejados. As contas dos utilizadores devem ser protegidas por palavra-passe de forma a restringir o acesso aos donos das respetivas contas. Devem também estar associadas ao e-mail do utilizador para que seja possível realizar alterações de palavra-passe caso necessário. Desta forma é evitado que alguém para além do utilizador tenha acesso aos seus dados pessoais. 
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Confiabilidade}
     \begin{itemize}
    \item O sistema deve estar desenhado de forma a conter medidas que assegurem o bom funcionamento do mesmo para todas as ações que um utilizador possa realizar na aplicação, evitando a ocorrência de erros. Cuidado especial deve ser prestado para casos em que vários utilizadores distintos efetuem ações simultaneamente que possam influenciar os mesmos dados (por exemplo a reserva de um campo para uma aula).
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Integridade}
     \begin{itemize}
      \item Cada role deve ter acesso apenas às suas funcionalidades.
     \end{itemize}
    
    \item \textbf{Robustez}
     \begin{itemize}
    \item Inputs inválidos devem ser rejeitados com uma mensagem de erro e deve ser permitido ao utilizador alterar os inputs até estes serem aceites.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Usabilidade}
     \begin{itemize}
    \item As páginas da aplicação devem conter texto e/ou símbolos que expressem de forma clara e concisa a função de cada elemento da página.
    \item Todas as páginas da aplicação devem conter um botão para regressar ao menu de funcionalidades do utilizador.
    \item Estando o utilizador dentro da sua conta, todas as funcionalidades devem ser alcançadas com um número mínimo (baixo) de cliques.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Portabilidade}
     \begin{itemize}
    \item A aplicação deve correr em dispositivos com diferentes sistemas operativos (Android, iOS, macOS, Linux, Windows).
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Interoperabilidade}
     \begin{itemize}
    \item  O sistema deve conseguir comunicar com um servidor de base de dados.
    \end{itemize}
\end{itemize}


\pagebreak
\subsection{Requisitos da Interface Com os Utilizadores}

\subsubsection{User Environment Design}
\hspace{12pt} Estes diagramas tem como principal objetivo mostrar a estrutura visual do aplicação que estamos a desenvolver. Através deste é possível observar como as páginas deverão aparecer na aplicação, bem como as suas principais funcionalidades e as relações entre estas.

%%%%%%%%%%%% ADMINISTRADOR %%%%%%%%%%%%%
\paragraph{UED Administrador} \mbox{}\\ \\
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{UEDs/UED-Administrador.png}
    \caption{User Environment Design Administrador}
\end{figure}
\par Este diagrama pode ser consultado em maior escala no anexo \ref{ued}.
\par O diagrama do administrador começa pela página de login, onde este pode escolher a opção de recuperar password caso se tenha esquecido dela, o que o redireciona para a página de recuperação de password. Na página de recuperação de password o administrador deve inserir o seu email e pedir a reposição da palavra passe e/ou clicar no botão voltar para voltar à página de login. Na página de login o administrador pode também escolher iniciar sessão o que, se corretamente realizado, o leva à sua homepage. 
\par Na homepage do administrador pode escolher aceder ao seu perfil, onde pode alterar a palavra passe, sendo redirecionado para a página de alteração de password e pode voltar ao seu perfil através do botão voltar e/ou pode retornar à homepage se clicar no botão voltar. De volta à homepage, o administrador pode registar um utilizador, o que o leva à página de registar utilizador onde o administrador insere o tipo e dados do novo utilizador e clica no botão registar para finalizar o registo, para voltar à pagina inicial clica no botão voltar. É possível também nesta página o administrador aceder o seu perfil, retornando à homepage se clicar no botão voltar. Na homepage o administrador pode também ver agendamentos, o que o leva à página ver agendamentos. Na página agendamentos é possível selecionar uma aula ou reserva para ver os seus detalhes, o que redireciona para a página da aula ou reserva e, caso se trate de uma aula ou reserva que ainda não tenha ocorrido, o administrador pode escolher desmarcá-la ou reagendá-la. Em ambos os cenários (reagendar e desmarcar) aparece um pop-up onde o administrador necessita de confirmar ou cancelar a ação (caso se trate de um reagendamento este deve também inserir os novos dados da aula ou reserva). Se cancelar, o pop-up é simplesmente fechado, se aceitar, é redirecionado novamente para a página ver agendamentos, onde pode clicar no botão voltar para retornar à homepage. Ainda na homepage se o administrador selecionar ver campo é direcionado para a página consultar campos onde pode selecionar um campo específico e ser redirecionado para a página ver agendamentos com o separador de reservas aberto. Para voltar à homepage clica no botão voltar. De volta à homepage, se seleionar um utilizador específico é redirecionado ao seu perfil, onde pode desativar a conta o que faz um pop-up aparecer para confirmar a sua ação. Caso cancele a desativação o pop-up é encerrado, caso confirme é levado mais uma vez à homepage. Ainda no perfil do utilizador, dependendo do seu tipo é possível selecionar ver aulas e/ou ver reservas, o que leva o administrador à página ver agendamentos como separador correto aberto. Por fim, se o administrador desejar terminar sessão aparece um pop-up de confirmação o qual, se cancelado, é fechado e se aceite leva o adminitrador à página de login.

%%%%%%%%%%%% Treinador %%%%%%%%%%%%%
\paragraph{UED Treinador} \mbox{}\\ \\
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{UEDs/UED-Treinador.png}
    \caption{User Environment Design Treinador}
\end{figure}

\par O diagrama do treinador começa pela página de login, onde este pode escolher a opção de recuperar password caso se tenha esquecido dela, o que o redireciona para a página de recuperação de password. Na página de recuperação de password o treinador deve inserir o seu email e pedir a reposição da palavra passe e/ou clicar no botão voltar para voltar à página de login. Na página de login o treinador pode também escolher iniciar sessão o que, se corretamente realizado, o leva à sua homepage. 
\par Na homepage do treinador pode escolher aceder ao seu perfil, onde pode alterar a palavra passe, sendo redirecionado para a página de alteração de password e pode voltar ao seu perfil através do botão voltar e/ou pode retornar à homepage se clicar no botão voltar. Pode também ver e escolher uma aula marcada, o que o leva para a página da aula escolhida. Nesta página, o treinador pode ver o perfil dos atletas associados, sendo levado à página de perfil dos mesmos e podendo regressar à página da aula no botão voltar ou, caso se trate de uma aula que ainda não tenha decorrido, pode escolher desmarcá-la, o que faz aparecer um pop-up onde o treinador necessita de confirmar ou cancelar a ação. Se cancelar, o pop-up é simplesmente fechado, se aceitar, é redirecionado novamente para a homepage. Por fim, se o treinador desejar terminar sessão aparece um pop-up de confirmação o qual, se cancelado, é fechado e se aceite leva o treinador à página de login.

%%%%%%%%%%%% Atleta %%%%%%%%%%%%%
\paragraph{UED Atleta} \mbox{}\\ \\
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{UEDs/UED-Atleta.png}
    \caption{User Environment Atleta}
\end{figure}

\par O diagrama do atleta começa pela página de login, onde este pode escolher a opção de recuperar password caso se tenha esquecido dela, o que o redireciona para a página de recuperação de password. Na página de recuperação de password o atleta deve inserir o seu email e pedir a reposição da palavra passe e/ou clicar no botão voltar para voltar à página de login. Na página de login o atleta pode também escolher iniciar sessão o que, se corretamente realizado, o leva à sua homepage. 
\par Na homepage do atleta pode escolher aceder ao seu perfil, onde pode alterar a palavra passe, sendo redirecionado para a página de alteração de password e pode voltar ao seu perfil através do botão voltar e/ou pode retornar à homepage se clicar no botão voltar. Adicionalmente pode ainda escolher eliminar a conta, o que abre um pop-up para que o atleta confirme a sua ação. Caso confirme é redirecionado para a sua homepage, caso contrário o pop-up é simplesmente fechado. Na homepage pode selecionar uma aula ou reserva marcada sendo redirecionado para a página dessa aula ou reserva. Caso se trate de uma aula ou reserva que ainda não tenha decorrido, pode escolher desmarcá-la, o que faz aparecer um pop-up onde o atleta necessita de confirmar ou cancelar a ação. Se cancelar, o pop-up é simplesmente fechado, se aceitar, é redirecionado novamente para a homepage. Também na homepage é possível marcar uma aula, o que leva o atleta à página de marcação de aula. Na página de marcar aulas é possível voltar à homepage e, caso se decida marcar a aula, é possível associar outros atletas, sendo aberto um pop-up que é fechado após se escolher um colega ou se cancelar. Mais uma vez na homepage, é possível reservar um campo, o que leva o atleta a uma página para inserir os dados da reserva. Nesta página, quer clique no botão reservar (caso os dados sejam todos válidos) ou no botão voltar, o atleta regressa à sua homepage. Ainda na homepage, o atleta pode, caso tenha, ver as notificações, o que o leva a uma página onde são listadas todas as notificações. Ao selecionar uma notificação de convite o atleta vai para a página desse convite, onde pode escolher rejeitá-lo ou aceitá-lo. Em ambos os casos aparece um pop-up que pede a confirmação ao atleta e, caso recuse, o pop-up encerrado e, caso confirme, é redirecionado à homepage. Por fim, se o atleta desejar terminar sessão aparece um pop-up de confirmação o qual, se cancelado, é fechado e se aceite leva o atleta à página de login.


%%%%%%%%%%%% Convidado %%%%%%%%%%%%%
\paragraph{UED Convidado} \mbox{}\\ \\
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{UEDs/UED-Convidado.png}
    \caption{User Environment Convidado}
\end{figure}

\par O diagrama do convidado começa pela landing page, onde este pode escolher a opção de criar conta, o que o redireciona para a página de criação de conta. Na página de criação de conta o convidado pode voltar à landing page ou, caso crie uma conta é levado à sua home page. Voltando à landing page, caso o convidado já tenha criado conta escolhe a opção de iniciar sessão o que o leva à página de login, onde este pode escolher a opção de recuperar password caso se tenha esquecido dela, o que o redireciona para a página de recuperação de password. Na página de recuperação de password o convidado deve inserir o seu email e pedir a reposição da palavra passe e/ou clicar no botão voltar para voltar à página de login. Na página de login o convidado pode também escolher iniciar sessão o que, se corretamente realizado, o leva à sua homepage. 
\par Na homepage do convidado pode escolher aceder ao seu perfil, onde pode alterar a palavra passe, sendo redirecionado para a página de alteração de password e pode voltar ao seu perfil através do botão voltar e/ou pode retornar à homepage se clicar no botão voltar. Adicionalmente pode ainda escolher eliminar a conta, o que abre um pop-up para que o convidado confirme a sua ação. Caso confirme é redirecionado para a sua homepage, caso contrário o pop-up é simplesmente fechado. Na homepage pode selecionar uma reserva marcada sendo redirecionado para a página dessa reserva. Caso se trate de uma reserva que ainda não tenha decorrido, pode escolher desmarcá-la, o que faz aparecer um pop-up onde o condiado necessita de confirmar ou cancelar a ação. Se cancelar, o pop-up é simplesmente fechado, se aceitar, é redirecionado novamente para a homepage. Também na homepage, é possível reservar um campo, o que leva o convidado a uma página para inserir os dados da reserva. Nesta página, quer clique no botão reservar (caso os dados sejam todos válidos) ou no botão voltar, o convidado regressa à sua homepage. Por fim, se o convidado desejar terminar sessão aparece um pop-up de confirmação o qual, se cancelado, é fechado e se aceite leva o atleta à página de login.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% WIREFRAMES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\pagebreak
\subsubsection{Wireframes}

\paragraph{Desktop (Administrador)} \mbox{}\\ \\
 \hspace{12pt} A parte da aplicação do administrador é operada no desktop daí as dimensões dos wireframes respetivos aos administradores serem maiores.
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Login Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/LoginAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Login Desktop}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} Nesta página o administrador pode fazer o login com as suas credenciais (email e password). Tem ainda a opção de recuperar a password caso se tenha esquecido da mesma. Para isto deve carregar na ligação "Esqueci-me da password".
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% HomePage Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/HomePageAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Homepage Administrador com a aba "Treinadores" selecionada}
 \end{figure}
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/HomePage2Administrador.png}}
     \caption{Wireframe Homepage Administrador com a aba "Atletas" selecionada }
 \end{figure}
\hspace{12pt} Nestes Wireframes, está representada a página inicial do administrador. Esta contém um botão ‘Registar Utilizador’ que permite ao administrador registar utilizadores (Treinadores, Atletas ou Convidados) e é também lhe permitido ver agendamentos (aulas e reservas) e o estado ocupacional de todos os campos com os botões 'Ver agendamentos' e 'Ver campos', respetivamente. Existem três listas de utilizadores, uma para Atletas, outra para Treinadores e uma terceira para Convidados. Todas as listas mostram o nome e contacto de cada utilizador e, caso se trate da lista de atletas, é também mostrado o número de aulas que este tem disponível.
Para além disso, o administrador consegue pesquisar um treinador, atleta ou convidado através da inserção do seu nome e selecionando o separador do tipo de utilizador desejado. Por fim, existe também um botão ‘Terminar sessão’ que permite ao administrador terminar a sua sessão no sistema.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Registar Utilizador Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/RegistarUtilizadorAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Registar Utilizador}
 \end{figure}
\hspace{12pt} Este wireframe é onde o administrador procede ao registo de novos utilizadores após carregar no botão ‘Registar utilizadores’ na sua página principal. Para realizar esta ação, é necessário que insira o tipo de utilizador e as informações: nome, nº de telefone, data de nascimento, nº de CC, NIF, morada, email, número de sócio Star Padel e número de sócio FPP, assim como uma fotografia do utilizador e observações que achar relevantes. Após inserir todos os dados, o administrador clica no botão ‘Registar’, situado no final da página, para que o sistema insira na base de dados a informação do utilizador. Esta página contém também um botão de retroceder que, quando pressionado, permite ao administrador voltar à sua página inicial.


 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ver Agendamentos Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirAgendamentosAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Ver Agendamentos com aba "Aulas" selecionada}
 \end{figure}
  \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirAgendamentos2Administrador.png}}
     \caption{Wireframe Ver Agendamentos com aba "Reservas" selecionada}
 \end{figure}
\hspace{12pt} Este wireframe aparece após o administrador carregar no botão ‘Ver agendamentos’ na sua página principal. Esta página tem como função mostrar as aulas e reservas de campos agendadas. As aulas e reservas estão separadas em dois separadores diferentes para facilitar o visionamento das mesmas. Caso o administrador selecione as aulas, estas são apresentadas por ordem cronológica e é mostrado, para além do dia e hora da aula, o(s) atleta(s) que participam na aula, o treinador que leciona a aula e o campo em que esta decorre. Se o administrador desejar pode filtrar as aulas por dia, nome do atleta, nome do treinador ou campo. Caso o admistrador selecione o separador de reservas, estas são, assim como no caso das aulas, apresentadas por ordem cronológica e é mostrada a data, hora, utilizador que que efetuou a reserva, o seu contacto telefónico e o campo. O administrador pode ainda filtrar as reservas por data, nome de utilizador ou campo. De forma a se distinguir o estado de cada aula/reserva é utilizado um sistema de cores acompanhado por símbolos. A cor verde e um símbolo "check mark" representam aulas ou reservas que já decorreram e foram marcadas como efetuadas/confirmadas, a cor amarela com um símbolo reticências representam aulas ou reservas que já decorreram mas que ainda não foram marcadas como efetuadas/confirmadas, a cor vermelha com uma cruz representa uma aula ou reserva cancelada e a cor branca com uma ampulheta representa uma aula ou reserva ainda não realizada. Por fim, existe um botão no canto superior esquerdo que permite retroceder à página inicial do administrador.

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Gerir Aula Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirAulaAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Gerir Aula - Futura}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} Neste wireframe o administrador pode ver todas as informações de uma aula por decorrer, nomeadamente a data, hora, campo, treinador e atletas e pode desmarcá-la ou reagendá-la caso necessário. Após a desmarcação ou reagendamento da aula todos os participantes recebem uma notificação por email a avisar do sucedido. Para voltar à sua página inicial o administrador utiliza o botão no canto superior esquerdo.
 
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirAula2Administrador.png}}
     \caption{Wireframe Gerir Aula - Passada}
 \end{figure}
  \hspace{12pt} Neste wireframe o administrador pode ver todas as informações de uma aula já decorrida, nomeadamente a data, hora, campo, treinador, atletas e as presenças. Por se tratar de uma aula que já decorreu não é possível cancelar ou reagendar. Para voltar à sua página inicial o administrador utiliza o botão no canto superior esquerdo.
  
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/ReagendarAulaAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Reagendar Aula}
 \end{figure}
\hspace{12pt} Caso se trate de uma aula por decorrer e seja necessário reagendá-la aparece um pop-up onde o administrador insere a nova data, hora, campo e treinador para a mesma. Após inserção correta de todos os dados, o administrador clica no botão 'Confirmar' para guardar a informação. Caso algum dos dados seja inválido aparece um aviso para que o administrador os altere e é lhe impossível confirmar até estes serem válidos. Em qualquer momento até à confirmação do reagendamento o administrador pode cancelar esta ação.

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Gerir Reserva Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirReservaAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Gerir Reserva - Futura}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} Neste wireframe o administrador pode ver todas as informações de uma reserva de um campo por decorrer, nomeadamente a data, hora, campo, e informação sobre o utilizador que realizou a reserva. O administrador pode desmarcar ou reagendar a reserva caso necessário. Após a desmarcação ou reagendamento da aula o utilizador recebe uma notificação por email a avisar do sucedido. Para voltar à sua página inicial o administrador utiliza o botão no canto superior esquerdo.
 
  \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirReserva2Administrador.png}}
     \caption{Wireframe Gerir Reserva - Atual}
 \end{figure}
  \hspace{12pt} Neste wireframe o administrador pode ver as informações de uma reserva de um campo a decorrer, nomeadamente a data, hora, campo, e informação sobre o utilizador que realizou a reserva. O administrador deve, caso o utilizador compareça, confirmar a presença do mesmo através do botão 'Confirmar presença'. Para voltar à sua página inicial o administrador utiliza o botão no canto superior esquerdo.
  
   \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirReserva3Administrador.png}}
     \caption{Wireframe Gerir Reserva - Passada}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} Neste wireframe o administrador pode ver as informações de uma reserva de um campo que já tenha decorrido, nomeadamente a data, hora, campo, saber se a pessoa compareceu e informação sobre o utilizador que realizou a reserva. Visto que o dia ou hora da reserva já decorreu, só é possível observar informações sobre a mesma nesta página. Para voltar à sua página inicial o administrador utiliza o botão no canto superior esquerdo.
 
    \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/ReagendarReservaAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Reagendar Reserva}
 \end{figure}
\hspace{12pt} Caso se trate de uma reserva por decorrer e seja necessário reagendá-la aparece um pop-up onde o administrador insere a nova data, hora, duração e campo para a mesma. Após inserção correta de todos os dados, o administrador clica no botão 'Confirmar' para guardar a informação. Caso algum dos dados seja inválido aparece um aviso para que o administrador os altere e é lhe impossível confirmar até estes serem válidos. Em qualquer momento até à confirmação do reagendamento o administrador pode cancelar esta ação.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ver Campos Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/VerCamposAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Ver Campos}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} No wireframe "Ver Campos" é possível ao administrador ver o estado de ocupação de todos os campos em simultâneo. O administrador pode carregar nas aulas ou reservas para ver mais informações sobre as mesmas. De forma a facilitar um pouco o visionamento desta página a cor cinzenta representa horas passadas, a verde representa a hora atual e a branca representa horas futuras. Existe também a opção de voltar à página inicial do administrador ao se clicar na seta no canto superior esquerdo. 
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Gerir Atleta Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirAtletaAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Gerir Atleta}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} No wireframe "Gerir Atleta" são apresentados os dados do atleta selecionado pelo administrador na sua página inicial. O administrador pode, se necessário, colocar a conta do atleta inativa. É também nesta página que o administrador acrescenta aulas ao atleta após este as comprar no balcão do clube. Existe também a funcionalidade de ver as aulas ou reservas do atleta, o que encaminha o administrador para a página "Ver Agendamentos" com o separador respetivo aberto e o filtro do atleta aplicado. Por último e como é o caso noutras páginas, existe uma seta que permite ao administrador voltar à página inicial. Pode ainda editar o campo das observações do atleta.
 
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Gerir Treinador Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirTreinadorAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Gerir Treinador}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} No wireframe "Gerir Treinador" e à semelhança com o wireframe "Gerir Atleta", são apresentados os dados do treinador selecionado pelo administrador na sua página inicial. O administrador pode, se necessário, colocar a conta do treinador inativa. Existe também a funcionalidade de ver as aulas lecionadas pelo treinador, o que encaminha o administrador para a página "Ver Aulas", com o filtro do treinador aplicado. Esta página contém ainda um botão de retroceder, que quando pressionado permite ao administrador voltar à sua página inicial. Pode ainda editar o campo das observações do treinador.
 
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Gerir Convidado Admin Desktop %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\begin{figure}[H]
     \frame{\includegraphics[width=\textwidth]{WireFrames/GerirAtletaOcasionalAdministrador.png}}
     \caption{Wireframe Gerir Convidado}
 \end{figure}
 \hspace{12pt}Neste wireframe são apresentados os dados de um convidado selecionado pelo administrador na sua página inicial.O administrador pode, se necessário, colocar a conta do convidado inativa. É também possível ao administrador ver as reservas do convidado ao selecionar o botão "Ver reservas", o que encaminha o administrador para a página "Ver Agendamentos" com o separador reservas aberto e o filtro do convidado aplicado. Para voltar à sua página inicial o administrador utiliza o botão em forma de seta no canto superior esquerdo. Pode ainda editar o campo das observações do convidado.
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
\pagebreak
\paragraph{Mobile (Treinador/Atletas)} \mbox{}\\ \\
Sendo mais comum os treinadores e atletas utilizarem o sistema nos seus smartphones pessoais, desenvolvemos os wireframes para estes utilizadores em ecrãs mobile.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Landing Page Smartphone %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
    \centering
     \frame{\includegraphics[height=8cm]{WireFrames2/HomePage.png}}
     \caption{Wireframe Landing Page Mobile}
 \end{figure}
\hspace{12pt} Esta é a primeira página da aplicação. Aqui os utilizadores têem as opções de iniciar sessão ou criar uma nova conta. A opção de criar conta destina-se a utilizadores que não estão inscritos no clube e que, por exemplo, apenas querem ter a opção de reservar campos para irem jogar com amigos. Atletas inscritos no clube, aquando realização da sua inscrição, o staff responsabiliza-se pela criação de uma conta “Atleta” e é-lhes enviada uma notificação por e-mail para definir a palavra passe. Este tipo de contas, além da funcionalidade de reservar campos, permite também aos atletas marcar aulas com treinadores. Caso um utilizador já tenha uma conta no sistema pode escolher iniciar sessão. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Login Smartphone %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
    \centering
     \frame{\includegraphics[height=8cm]{WireFrames2/LoginSmartphone.png}}
     \caption{Wireframe Login Mobile}
 \end{figure}
\hspace{12pt} Este wireframe diz respeito à página onde os atletas e treinadores do clube Star Padel realizam o login. Esta contém, o logótipo do clube, um campo onde se insere o email e outro onde se insere a password. Após inseridos os dados em ambos os campos clica-se no botão ‘Iniciar sessão’ para efetuar o login. Caso um utilizador se esqueça da sua password existe a opção ‘Esqueci-me da password’, que quando pressionada permite aos utilizadores fazer a recuperação da mesma.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Recuperar Password %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
     \centering
     \frame{\includegraphics[height=8cm]{WireFrames2/RecuperarPassword.png}}
     \caption{Wireframe Recuperar Password}
 \end{figure}
\hspace{12pt} O wireframe 'Recuperar Password' contém apenas o campo de preenchimento 'Email' e o botão 'Recuperar'. Através deste, é possível aos atletas e treinadores criarem uma password nova através de um email que lhes é enviado. Esta página contém também um botão de retroceder, que quando pressionado lhes permite voltar à página de login.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Registar utilizador Smartphone %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 \begin{figure}[H]
    \centering
     \frame{\includegraphics[height=8cm]{WireFrames2/NovaConta.png}}
     \caption{Wireframe Criar Conta}
 \end{figure}
\hspace{12pt} O wireframe "Criar Conta" permite que um utilizador se registe na aplicação. Para efetuar este registo o utilizador deve inserir o seu nome, email, nº de telemóvel, password e confirmar a mesma. Após a inserção de todos os dados o utilizador clica no botão 'Criar conta' o que, caso os dados sejam todos válidos, cria uma conta no sistema. Se algum dos dados for inválido aparece um aviso para que o utilizador o altere e só após estarem todos válidos é lhe possível criar uma conta. O utilizador por também retroceder para a o wireframe "Login Mobile" ao cliar no botão no canto superior esquerdo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Homepage Treinador %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \begin{figure}[H]
\centering
\frame{\includegraphics[width=.4\textwidth]{WireFrames2/HomePageTreinador.png}}\hspace{.1\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.4\textwidth]{WireFrames2/HomePageTreinadorPassado.png}}
\caption{Wireframe Homepage Treinador / Wireframe Homepage Treinador Aulas Passadas}
\end{figure}

Para visitar o seu perfil clica na imagem no canto superior esquerdo.  \hspace{12pt} Neste wireframe o treinador consegue ver as aulas que ainda não decorreram (aulas a branco com uma ampulheta), as aulas já leccionadas e marcadas (aulas a verde com um "check mark"), aulas lecionadas mas nas quais ainda falta marcar presença (aulas amarelas com reticência) e aulas passadas mas não realizadas (aulas a vermelho com uma cruz). Pode carregar no botão 'Ver aulas passadas' para ver a lista de aulas já decorridas até ao dia anterior, onde são mostradas as aulas que ocorreram a vermelho (sem confirmação de presença) e as aulas que lecionou a verde. As informações referentes às aulas são a hora, o campo e o atleta, mas pode carregar em cada aula individual para ver informações mais detalhadas, sendo remetido para a página "Gerir Aula Treinador". Para visitar o seu perfil clica na imagem no canto superior esquerdo. Existe ainda o botão 'Ponto de Interrogação' que serve como uma ajuda da página em caso de dúvidas e um botão que lhe permite terminar sessão, o qual ao ser pressionado faz com que o treinador regresse à página do Login.
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ver Perfil Treinador %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   \begin{figure}[H]
     \centering
     \frame{\includegraphics[height=8cm]{WireFrames2/VerPerfilTreinador.png}}
     \caption{Wireframe Ver Perfil Treinador}
 \end{figure}
 Nesta página o treinador pode ver o seu perfil e todas as suas informações, assim como editá-las caso deseje, inclusive alterar a password da sua conta. No canto superior esquerdo existe uma seta para voltar ao menu inicial do mesmo.
 
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Gerir Aula Treinador %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \begin{figure}[H]
\centering
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/GerirAulaTreinador_Hoje.png}}\hspace{.01\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/GerirAulaTreinador_Passada.png}}\hspace{.01\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/GerirAulaTreinador_Futura.png}}
\caption{Wireframes Gerir Aula Treinador - Atual / Passada / Futura}
\end{figure}
  \hspace{12pt} Caso o treinador selecione uma aula lecionada desde a hora da aula até ao final do dia, é dirigido para o wireframe da esquerda onde pode confirmar a presença individual ou global dos atletas na aula ou anular a presença de cada um.
  
  \hspace{12pt} Caso o treinador selecione uma aula já lecionada é dirigido para o wireframe do meio onde pode ver os atletas participantes podendo visualizar quais estiveram presentes e quais faltaram.
  
 \hspace{12pt} Caso o treinador selecione uma aula por decorrer é dirigido para o wireframe da direita onde pode consultar mais informações sobre o(s) atleta(s) registados na aula ou desmarcar essa mesma aula. Após o cancelamento da aula os atletas são notificados por email. 

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ATLETA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Home Page Atleta %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{figure}[H]
\centering
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/HomePageAtleta.png}}\hspace{.01\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/HomePageAtletaPassado.png}}\hspace{.01\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/HomePageAtletaReservas.png}}
\caption{WireFrame Homepage Atleta com a aba "Aulas" selecionada / WireFrame Homepage Atleta com a aba "Aulas" selecionada, no tempo passado /  WireFrame Homepage Atleta com a aba "Reservas" selecionada}
\end{figure}

 
  \hspace{12pt} No wireframe 'Homepage Atleta', o atleta pode ver as aulas e reservas em que participou até ao dia anterior ou em que irá participar, selecionando os botões 'Aulas' ou 'Reservas' e 'Ver agendamentos passados' ou 'Ver agendamentos atuais' consoante o que deseja observar. Aulas ou reservas a verde com um "check mark" são aquelas que já foram realizadas e nas quais já foi marcada a presença do atleta, a branco com uma ampulheta são os agendamentos futuros (eventos ainda não comparecidos), a amarelo com reticências são aulas já realizadas mas com marcação de presença pendente e, por fim, a vermelho com uma cruz são os agendamentos já passados mas que não se realizaram (isto é, agendamentos no qual o atleta não compareceu). Os dados das aulas apresentados são o dia, a hora, o campo e o treinador, mas pode ainda carregar em cada uma delas para ver mais informações, sendo remetido para a página "Gerir Aula Atleta". Os dados das reservas são o dia, a hora e o campo, podendo carregar em cada uma delas para ver mais informações, sendo remetido para a página "Gerir Reservas Atleta". O botão 'Ponto de Interrogação' serve como ajuda para o wireframe em caso de dúvidas do seu funcionamento e à sua direita existe um botão que permite terminar sessão o qual, ao ser pressionado, faz com que o atleta regresse à página de Login. O botão 'Marcar aula' permite ao atleta marcar uma nova aula e o botão 'Reservar campo' permite-lhe criar uma nova reserva. Para visitar o seu perfil clica na imagem no canto superior esquerdo. Por fim, caso outro atleta tenha associado o atleta que está a utilizar a aplicação a uma aula, é apresentado um botão 'Convites Pendentes' no final da página que remete para uma página com os convites pendentes de confirmação ou recusa.
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ver Perfil Atleta %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \begin{figure}[H]
     \centering
     \frame{\includegraphics[height=8cm]{WireFrames2/VerPerfilAtleta.png}}
     \caption{Wireframe Ver Perfil Atleta}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} Nesta página o atleta pode ver todos os seus dados e editar os mesmos, inclusive alterar a password da sua conta. No canto superior direito existe um botão para desativar o seu perfil, o que, após confirmação por parte do atleta, coloca a sua conta inativa. Por fim, no canto superior esquerdo existe a seta para voltar à pagina principal do atleta.
 
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Gerir Aula Atleta %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{figure}[H]
\centering
\frame{\includegraphics[width=.4\textwidth]{WireFrames2/GerirAulaAtleta_Passada.png}}\hspace{.1\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.4\textwidth]{WireFrames2/GerirAulaAtleta_Futura.png}}
\caption{WireFrames Gerir Aula - Passada / Futura}
\end{figure}

 \hspace{12pt} Os wireframes 'Gerir Aula Atleta' permitem ao atleta ver informações de uma aula agendada. Caso se trate de uma aula que já tenha decorrido (wireframe da esquerda), o atleta pode apenas observar informações sobre a mesma. Por outro lado, caso se trate de uma aula por decorrer (wireframe da direita), o atleta pode proceder com a sua desmarcação através do botão 'Desmarcar aula', sendo enviada uma notificação por email ao treinador e aos colegas associados (caso hajam). Esta opção deverá estar disponível até 12 horas antes da aula. Existe ainda um botão de retroceder, que quando pressionado permite ao atleta voltar à sua página inicial. 
 
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Marcar Aula Atleta %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{figure}[H]
\centering
\frame{\includegraphics[width=.4\textwidth]{WireFrames2/MarcarAula.png}}\hspace{.1\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.4\textwidth]{WireFrames2/AdicionarColega.png}}
\caption{Wireframe Marcar Aula / Wireframe Popup Adicionar colega}
\end{figure}

 \hspace{12pt} Neste wireframe é onde o atleta marca aulas após carregar no botão 'Marcar aula' na sua homepage. A marcação de uma aula só pode ser efetuada até 12 horas da sua realização e deverá proceder com o preenchimento dos campos 'Data', 'Hora', 'Campo' e 'Treinador', carregando-se no final no botão 'Marcar', o qual agenda a aula caso os dados estejam todos corretamente inseridos. De notar que consoante a data e hora inseridas, as opções de campo e treinadores disponíveis serão filtradas consoante as disponibilidades. Caso queira, o atleta pode adicionar colegas à sua aula carregando no botão 'Adicionar' e selecionando o atleta que deseja através do pop-up (wireframe da direita) que aparece, onde pode filtrar os atletas por nome ou número de sócio. O Treinador da aula e Atletas associados são notificados por email e, no caso dos atletas, são também notificados na sua homepage, podendo aceitar ou recusar. Esta página contém também um botão de retroceder, que quando pressionado permite ao atleta voltar à sua página inicial.
 
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Reservar Campo Atleta %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \begin{figure}[H]
     \centering
     \frame{\includegraphics[height=8cm]{WireFrames2/ReservarCampo.png}}
     \caption{Wireframe Reservar Campo}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} Se um atleta desejar reservar um campo é remetido para esta página, onde deve inserir a data, hora, duração da reserva e campo que pretende reservar. Caso todos os dados inseridos sejam válidos após clicar no botão 'Reservar' a reserva é realizada, caso contrário é necessário que o atleta altere os dados inseridos. Para voltar à página inicial deve utilizar o botão no canto superior esquerdo.
 
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Gerir Reserva Campo Atleta %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   \begin{figure}[H]
\centering
\frame{\includegraphics[width=.4\textwidth]{WireFrames2/GerirReservaAtletaPassado.png}}\hspace{.1\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.4\textwidth]{WireFrames2/GerirReservaAtletaFuturo.png}}
\caption{Wireframe Gerir Reserva Passada Aula / Wireframe Gerir Reserva Futura}
\end{figure}

 \hspace{12pt} Os popup 'Gerir Reserva' permitem ao atleta ver informações de uma reserva agendada. Caso se trate de uma reserva que já tenha decorrido (wireframe da esquerda), o atleta pode apenas observar informações sobre a mesma. Por outro lado, caso se trate de uma reserva por decorrer (wireframe da direita), o atleta pode proceder com a sua desmarcação através do botão 'Desmarcar reserva'. A opção de desmarcação deverá estar disponível até 12 horas antes do início do horário da reserva. Existe ainda um botão 'Voltar' , que quando pressionado fecha o popup.
 
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ver Convites Pendentes %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \begin{figure}[H]
     \centering
     \frame{\includegraphics[height=8cm]{WireFrames2/ConvitesPendentes.png}}
     \caption{Wireframe Ver Convites Pendentes}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} Se um atleta for associado a uma aula e clicar no botão 'Convites pendentes' é levado a esta página, onde são listados todos os convites pendentes.

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Gerir Convite Pendente %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{figure}[H]
\centering
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/GerirConvite.png}}\hspace{.01\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/AceitarConvitePopup.png}}\hspace{.01\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/RecusarConvitePopup.png}}
\caption{Wireframe Gerir Convite / Wireframe Popup Aceitar Convite / Wireframe Popup Recusar Convite}
\end{figure}
 \hspace{12pt} Quando um atleta clica num convite pendente é dirigido para o wireframe "Gerir Convite" onde lhe é apresentada toda a informação da aula à qual foi associado, nomeadamente o atleta que o associou, o treinador e informações inerentes à aula como a data, horário e campo. O atleta pode escolher aceitar ou recusar e em ambos os casos é apresentado um popup que informa o atleta das consequências de proceder com a sua intenção e onde este deve confirmar uma vez mais a mesma.
 
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONVIDADO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Home Page Convidado %%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 \begin{figure}[H]
\centering
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/HomePageAtletaOcasional.png}}\hspace{.01\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/GerirReservaAtletaPassado.png}}\hspace{.01\textwidth}
\frame{\includegraphics[width=.3\textwidth]{WireFrames2/GerirReservaAtletaFuturo.png}}
\caption{Wireframe Homepage Convidado / Wireframe Gerir Reserva Passada / Wireframe Gerir Reserva Futura}
\end{figure}

 \hspace{12pt} A "Homepage Convidado" é a página principal de utilizadores ocasionais do clube (utilizadores não inscritos no clube, que apenas se inscreveram pela aplicação para poderem proceder à reserva de campos). Nesta página é possível observarem as suas reservas, sendo as marcadas a verde com um check mark aquelas já realizadas e confirmadas e as brancas com uma ampulheta aquelas que ainda não ocorreram. Para ver informações detalhadas de cada reserva deve clicar na reserva que deseja, o que leva ao aparecimento de um popup. Se se tratar de uma reserva que já tenha passado o convidado pode apenas observar informações sobre a mesma, se, por outro lado, se tratar de uma reserva que ainda não tenha decorrido é possível desmarcá-la até 12 horas da sua ocorrência. Caso tenha dúvidas pode utilizar o botão ponto de interrogação que serve de guia para a página e pode terminar a sua sessão no botão à direita do ponto de interrogação, o que o remete para a página inicial da aplicação. Se desejar realizar uma nova reserva de um campo pode utilizar o botão 'Reservar Campo'. Para visitar o seu perfil clica na imagem no canto superior esquerdo. Por fim, para ver as reservas passadas utiliza o botão 'Ver reservas passadas', o que apresenta as reservas que ocorreram até ao dia anterior.
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ver Perfil Convidado %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
     \centering
     \frame{\includegraphics[height=8cm]{WireFrames2/VerPerfilAtletaOcasional.png}}
     \caption{Wireframe Ver Perfil Convidado}
 \end{figure}
 \hspace{12pt} Neste wireframe o convidado tem acesso à sua informação, nomeadamente nome, email e contacto telefónico e pode realizar a sua edição caso necessário. Se desejar pode também alterar a sua palavra passe. Para eliminar a sua conta deve clicar no botão no canto superior direito, o que leva à inativação da sua conta. Por fim, para voltar para a página inicial pode utilizar o botão no canto superior esquerdo.
 
% DEPOIS O CONVIDADO TEM ACESSO AOS WIREFRAMES "ReservarCampo" e "GerirReserva"
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
\subsubsection{Heurísticas de Usabilidade de Nielsen}
\hspace{12pt} Nesta secção medimos a usabilidade das interfaces correspondentes às 3 áreas de foco principal, através das 10 heurísticas de Nielsen. As heurísticas utilizadas foram baseadas na informação disponível no website indicado na referência \ref{nielsen}.
\paragraph{Página principal - Administrador}\mbox{}\\ \\

\begin{enumerate}
\item \textbf{Visibility of system status}\par
\hspace{12pt}  Na procura por filtros (nome do utilizador), caso haja resultados correspondentes aos filtros aplicados, são exibidos imediatamente todos os utilizadores aos quais os filtros se aplicam. Se, por outro lado, não houver nenhuma correspondência, aparece uma mensagem a indicar que não há resultados para os filtros aplicados. Caso clique num botão, é apresentada outra página ou um pop-up, caso se trate do botão de terminar sessão. Se clicar nas caixas de inserção de filtros, estas ou apresentam o dado que se deve inserir a cinzento claro de forma a informar o administrador que deve escrever o que deseja. Assim que se comece a preencher os filtros a tabela é automaticamente e dinamicamente atualizada.
\par

\item \textbf{Match between system and the real world}\par
\hspace{12pt}  Todos os botões, caixas de texto e a tabela apresentam a informação de forma clara e de fácil compreensão para qualquer utilizador. A disposição dos componentes está realizada de uma forma lógica da esquerda para a direita e de cima para baixo, estando os botões principais do lado esquerdo e o botão de terminar a sessão, que é menos utilizado, do lado direito. O administrador ao passar por cima de um utilizador o container respetivo muda de cor sendo assim perceptível que tem interação com o toque, que neste caso é o ver mais informações sobre o respetivo.
\par

\item \textbf{User control and freedom}\par	
\hspace{12pt}  O filtro de pesquisa pode ser anulado. Caso o administrador digite um nome inexistente não será mostrado nenhum erro, apenas a caixa onde é apresentada a lista de utilizadores fica vazia e com uma mensagem de fundo a informar que não existem resultados disponíveis.
\par

\item \textbf{Consistency and standards}\par
\hspace{12pt}  São utilizados botões com o mesmo design de forma a que o utilizador saiba que todos funcionam de igual forma. É utilizada uma caixa para inserção de filtros onde o tópico necessário para a procura aparece dentro da caixa num tom claro de forma a que o utilizador saiba que pode escrever dentro delas. A tabela de utilizadores aparece por baixo das caixas de pesquisa e o botão de terminar a sessão está localizado no canto superior direito, como é comum na maioria dos sites e aplicações. É também utilizada uma barra de scroll, algo que deverá ser familiar para todos os utilizadores, de forma a navegar a tabela de utilizadores.
\par

\item \textbf{Error prevention}\par
\hspace{12pt}  De forma a evitar frustrações, o botão de terminar a sessão encontra-se do lado direito enquanto todos os outros se encontram do lado esquerdo, de forma a não haver nenhum clique acidental. Caso o administrador clique para terminar a sessão irá surgir um pop-up onde terá que confirmar que deseja de facto terminar a sua sessão.
\par

\item \textbf{Recognition rather than recall}\par
\hspace{12pt}  Os diferentes tipos de utilizadores estão indicados nos respetivos separadores, não sendo necessário o administrador relembrar-se dos tipos de utilizadores existentes. O design dos botões, tabela, barra de scroll e caixas de filtros estão feitos de uma forma comummente utilizada noutros sites de forma a reconhecer-se facilmente a função e método de utilização de cada um.
\par

\item \textbf{Flexibility and efficiency of use}\par
\hspace{12pt}  Quando o administrador quer procurar uma pessoa por um nome, ao começar a digitar o nome do mesmo a caixa com os membros vai sendo atualizada consoante as letras que estão a ser digitadas, não sendo assim necessário clicar em nenhum botão para procurar, poupando-se assim tempo ao se acelerar o processo de procura, dando mais eficiência ao programa.
\par

\item \textbf{Aesthetic and minimalist design}\par
\hspace{12pt}  A página não apresenta informação redundante, sendo disponibilizadas todas as funcionalidades que o administrador tem acesso através de botões claros e objetivos a níveis de textos. Os diferentes tipos de utilizadores estão separados de forma a tornar a sua pesquisa mais clara e a diminuir o espaço ocupado.
\par

\item \textbf{Help users recognize, diagnose, and recover from errors}\par
\hspace{12pt}  Se o utilizador escolher um filtro para o qual não existam utilizadores aparece explicitamente a informação de que não existe nenhum utilizador para os filtros desejados. Se clicar no botão terminar sessão aparece um pop-up para confirmar o desejo de fazer logout de modo a prevenir os casos em que o utilizador clica sem querer no respectivo.
\par

\item \textbf{Help and documentation}\par
\hspace{12pt}  De forma a fornecer ajuda contextual à medida que o administrador utiliza esta página, a caixas dos filtros possui um texto em cor clara que indica o filtro que deve ser inserido nela.
\end{enumerate}

\paragraph{Marcar Aula - Atleta} \mbox{}\\ \\
\begin{enumerate}
\item \textbf{Visibility of system status}\par
\hspace{12pt}  São apresentados ao utilizador vários parâmetros que este deve preencher para a marcação de uma aula. O preenchimento de um parâmetro vai ter influência nos outros, por exemplo, se escolher primeiramente um treinador e de seguida for preencher o campo da data, apenas as datas disponíveis para o treinador selecionado vão ser selecionáveis e vice-versa. Adicionalmente, ao clicar num parâmetro é imediatamente apresentado um pop-up ou uma lista, os quais, após se selecionar um valor dentro deles, desaparecem e o valor selecionado aparece escrito dentro da caixa do parâmetro respetivo.
\par

\item \textbf{Match between system and the real world}\par
\hspace{12pt}  Todos os parâmetros para preenchimento presentes no ecrã são claros e objetivos, sendo diretamente associados ao seu objetivo, por exemplo, o parâmetro para marcação da data da aula é identificado com o texto “Data” e o símbolo de um calendário.
\par

\item \textbf{User control and freedom}\par	
\hspace{12pt}  Um utilizador pode preencher e alterar qualquer parâmetro enquanto não tiver finalizado o processo de marcação de aula, inclusive adicionar e remover colegas para a aula. Caso o utilizador, por qualquer motivo, decidir não marcar a aula, pode clicar no botão no canto superior esquerdo para voltar para a sua página principal.
\par

\item \textbf{Consistency and standards}\par
\hspace{12pt}  São utilizados símbolos familiares ao utilizador, o do calendário que indica a escolha de uma data, o símbolo do relógio indica a escolha de uma hora, os do triângulo indicam uma lista de selecionáveis, o “menos” ao lado do nome de um colega indica a funcionalidade de remover o colega da marcação.
\par

\item \textbf{Error prevention}\par
\hspace{12pt}  Para prevenir a marcação de aulas em horários, campos ou com treinadores indisponíveis todos os parâmetros são dependentes entre si. Por exemplo, se um utilizador escolher uma data e/ou hora específicas são apresentados apenas os treinadores e campos que têm disponibilidade no horário anteriormente selecionado. Por outro lado, caso escolha primeiro o treinador serão apresentadas apenas as datas e horas para as quais o treinador tem disponibilidade.  É também eliminada a hipótese de haver um erro na seleção do treinador pois são selecionados de uma lista, não havendo a possibilidade da aula ser marcada com um treinador não existente.\par 
\hspace{12pt} Para evitar erros ou enganos da parte do utilizador, caso este selecione o botão de marcar aula sem ter preenchido todos os campos são apresentados avisos para que este finalize de preencher todos os parâmetros obrigatórios e, caso já os tenha preenchido todos previamente a clicar no botão de marcar a aula, aparece um pop-up para que este confirme a marcação da aula. De forma semelhante, caso um utilizador selecione o botão de regressar para a página anterior após ter preenchido um ou mais campos aparece um pop-up para que confirme que quer cancelar a marcação da aula.

\par

\item \textbf{Recognition rather than recall}\par
\hspace{12pt}  De forma a o utilizador entender facilmente o que é necessário preencher nos campos, são apresentados, para além de texto, símbolos correspondentes ao tópico do campo dentro do mesmo. Desta forma o utilizador associa rapidamente o símbolo e reconhece o que é necessário preencher em cada campo, sem ser necessário que olhe para o texto. Para além disto, os campos e os treinadores são selecionados a partir de uma lista, não sendo necessário o utilizador lembrar-se do nome dos campos ou de todos os treinadores.
\par

\item \textbf{Flexibility and efficiency of use}\par
\hspace{12pt}  De modo a não ser necessário o utilizador inserir o dia, mês, ano, hora e minutos da aula, é possível fazer isso através de dois cliques, clicando-se primeiramente no ícone correspondente ao parâmetro que se pretende preencher, o qual abre um pequeno pop-up com as opções disponíveis, e um segundo clique na opção desejada. De maneira semelhante, são precisos apenas dois cliques para se selecionar o campo e treinador, clicando-se primeiro no triângulo do parâmetro, o qual faz aparecer uma lista com todos os campos ou treinadores disponíveis, os quais são selecionados com um segundo clique. Desta maneira a marcação de uma aula é rápida, simples e eficaz.
\par
 
\item \textbf{Aesthetic and minimalist design}\par
\hspace{12pt} A interface contém apenas informação necessária à marcação da aula, nomeadamente a data, hora, campo, treinador e colegas que participam na aula, não havendo nenhuma informação supérflua.
\par

\item \textbf{Help users recognize, diagnose, and recover from errors}\par
\hspace{12pt} Se um utilizador tentar marcar a aula sem preencher os campos todos, os campos não preenchidos aparecem com uma borda vermelha e com uma pequena mensagem a informar do preenchimento obrigatório para que a tarefa seja concluída. Se ao confirmar no pop-up a marcação da aula existir algum pedido feito por outro utilizador momentos antes para os mesmos parâmetros, será apresentada uma mensagem que informa que o horário desejado já não se encontra disponível, redirecionando o utilizador à página de marcação da aula, havendo assim um controlo de concorrência entre vários utilizadores permitindo que existam ajudas que auxiliam o utilizador a ter a perceção de que erro aconteceu e porquê.
\par

\item \textbf{Help and documentation}\par
\hspace{12pt} Todos os parâmetros necessários para a marcação de uma aula são apresentados ao utilizador em forma de opções, as quais servem para ajudar o utilizador a saber exatamente o que deve preencher em cada parâmetro.
\end{enumerate}

\paragraph{Página Principal - Treinador}\mbox{}\\ \\
\begin{enumerate}

\item \textbf{Visibility of system status}\par
\hspace{12pt} Se o utilizador fizer scroll na lista de aulas esta responde de forma a ser possível observar-se todas as do dia de hoje e futuras. Caso pretenda ver aulas de dias passados, clica no botão aulas passadas e a lista de aulas passa a mostrar estas aulas, adicionalmente, o botão de ver aulas passadas é alterado para ver aulas futuras. Caso clique numa aula por marcar ou desmarcar é levado para as páginas correspondentes e se clicar nos botões de ajuda ou de terminar a sessão é apresentado um pop-up.
\par

\item \textbf{Match between system and the real world}\par
\hspace{12pt} A informação é apresentada de forma simples e clara. De forma a seguir as convenções utilizadas pela maioria dos sistemas deste género, os botões são apresentados na parte superior do ecrã e a lista de todas as aulas aparece imediatamente em baixo, adicionalmente, os botões encontram-se ambos do lado direito devido a serem um botão de ajuda e um botão de término de sessão. Os tipos de parâmetros das aulas são apresentados no topo da lista pela mesma ordem que aparecem dentro dos containers de cada aula, como seria observado numa tabela genérica. Por fim, as aulas são também identificadas por um sistema de cores e símbolos (branco com ampulheta, verde com check mark, amarelo com reticências e vermelho com uma cruz) utilizado frequentemente em diversas áreas para retratar graus de urgência, neste caso o estado atual da aula, onde branco representa uma aula por decorrer, verde representa uma aula dada e marcada como dada, amarelo representa uma aula dada na qual ainda não se registou as presenças e vermelho representa uma aula passada que não foi dada.
\par

\item \textbf{User control and freedom}\par	\hspace{12pt} O utilizador pode navegar e observar livremente os dados de todas as aulas para as quais foi requisitado. Se desejar desmarcar uma aula que ainda não tenha ocorrido basta clicar nela e será levado para a página correspondente. Se quiser observar as aulas que já foram realizadas em dias anteriores, clica no botão de ver aulas passadas e a lista de aulas muda para as aulas passadas e o botão é alterado para ver aulas futuras.
\par

\item \textbf{Consistency and standards}\par
\hspace{12pt} As aulas aparecem listadas por ordem cronológica, estando as aulas mais próximas da data atual no topo da lista. Os dados de todas as aulas são apresentados por uma ordem consistente (hora, campo, atletas). Os botões de ajuda, terminar a sessão e ver aulas passadas/ver aulas futuras são iguais aos utilizados ao longo de todo o sistema e semelhantes aos utilizados em outros sistemas.
\par

\item \textbf{Error prevention}\par
\hspace{12pt} De forma a evitar erros ou deslizes por parte do utilizador, caso este clique no botão de terminar sessão é apresentado um pop-up onde é necessário que confirme que deseja realmente terminar a sessão.
\par

\item \textbf{Recognition rather than recall}\par
\hspace{12pt} A forma como o conteúdo da tabela está disposto é facilmente reconhecível graças à identificação de cada parâmetro no topo da lista, como é feito em todo o tipo de tabelas.
O estado da aula é facilmente reconhecível devido ao sistema de cores e símbolos implementado, o qual foi utilizado pela maioria dos utilizadores ao longo das suas vidas.
\par

\item \textbf{Flexibility and efficiency of use}\par
\hspace{12pt} As aulas são separadas pelo dia em que ocorrem, estando as aulas mais próximas da data atual apresentadas no topo da lista, pois são aquelas que são mais relevantes para o utilizador, tornando assim o processo de selecionar uma aula para confirmar a marcação ou desmarcação mais rápido e eficiente. A página separa a lista das aulas passadas e a lista de aulas futuras com o simples clique de um botão. Caso o utilizador deseje ver uma aula correspondente à lista que está a ser apresentada que não aparece imediatamente na página, basta fazer scroll para baixo na lista de aulas até chegar ao dia da aula que deseja. Adicionalmente, o sistema de cores facilita a procura de aulas com marcação pendente.
\par

\item \textbf{Aesthetic and minimalist design}\par
\hspace{12pt} A informação de cada aula é apresentada de forma concisa mas clara com base em apenas três parâmetros textuais, um parâmetro representado por uma cor e outro por um símbolo. O sistema de cores e símbolos para representação do estado da aula não só minimiza a quantidade de texto necessário para descrever a aula e o tempo de procura, não sendo necessário escrever ou ler explicitamente o estado da mesma, como acrescenta à estética da página. De forma a evitar ter demasiada informação, as aulas passadas e futuras não são apresentadas simultaneamente, estando separadas pelo clique de um botão, que substitui uma pela outra.
\par

\item \textbf{Help users recognize, diagnose, and recover from errors}\par
\hspace{12pt} Se um utilizador clicar no botão de terminar sessão por engano pode retificar esse ato, pois ao selecionar esse botão é apresentado um pop-up onde é necessário que confirme que deseja realmente terminar a sessão.
\par

\item \textbf{Help and documentation}\par
\hspace{12pt} Apesar de um utilizador reconhecer facilmente o grau de urgência de cada cor e o significado de cada símbolo, é possível que numa primeira utilização não saiba imediatamente o que cada um representa, pelo que o botão de ajuda serve para gerar um pop-up onde é explicado o sistema de de forma clara.
\end{enumerate}

\subsubsection{Cognitive Walkthrough Output}\par
\hspace{12pt} De forma a testar os wireframes desenvolvidos, escolhemos um conjunto de tarefas para cada "Main Flow Area" e pedimos a pessoas sem conhecimento prévio da interface para realizarem estas tarefas como ponto de partida em cada uma das páginas.

%\paragraph{Página Principal - Administrador} \mbox{}\\ \\
Na \textbf{página principal do administrador}, pedimos para realizar as seguintes tarefas:
\begin{itemize}
    \item Ver aulas a decorrer em todos os campos simultaneamente
    \item Ver aulas que decorreram no dia de ontem
    \item Registar um novo atleta
    \item Terminar sessão
    \item Ver a lista de apenas os treinadores registados no sistema
    \item Ver a lista de todos os utilizadores registados no sistema com nome começado por "A"
    \item Eliminar um treinador
    \item Aumentar o número de aulas de um atleta
    \item Ver lista de aulas de apenas um atleta
\end{itemize}
Na \textbf{página principal do treinador}, pedimos para realizar as seguintes tarefas:
\begin{itemize}
    \item Terminar sessão
    \item Ver perfil
    \item Ver aulas do dia de hoje
    \item Ver a primeira aula do dia de amanhã mais detalhadamente
    \item Desmarcar a primeira aula do dia de amanhã
\end{itemize}
Na \textbf{página de marcação de aulas do atleta}, pedimos para realizar as seguintes tarefas:
\begin{itemize}
    \item Marcar uma aula para dia 12/12/2021 as 14:00, com colega, num campo indoor.
    \item Marcar uma aula para dia 12/12/2021 as 14:00, sem colega, num campo outdoor.
\end{itemize}

Após os testes, obtivemos os seguintes resultados:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Will the user try and achieve the right outcome?}\par
    \hspace{12pt} O sujeito conseguiu completar as tarefas designadas sempre num máximo de duas tentativas, que para um primeiro contacto com a interface, é um sinal de que esta é intuitiva e clara.
    \item \textbf{Will the user notice that the correct action is available to them?}\par
    \hspace{12pt} Uma vez que o sujeito conseguiu completar com sucesso todas as tarefas, podemos afirmar que qualquer utilizador perceberá o que faz cada botão, seja numa primeira impressão ou ao carregar nele numa primeira vez.
    \item \textbf{Will the user associate the correct action with the outcome they expect to achieve?}\par
    \hspace{12pt} Sim, todas as páginas estão realizadas de forma simples e clara, pelo que o utilizador apercebeu-se facilmente do que precisava de fazer para chegar ao seu objetivo. 
    \item \textbf{If the correct action is performed; will the user see that progress is being made towards their intended outcome?}\par
    \hspace{12pt} O utilizador, quando carrega num botão, ocorre uma mudança de página ou da informação disponível. Por exemplo: quando um atleta é registado este fica disponível na lista de atletas na página principal, quando aplica um filtro, a lista de utilizadores é alterada de acordo, quando um atleta marca uma aula, as opções seguintes são alteradas de acordo com os dados já introduzidos. Todas as página apresentam a informação necessária de forma bastante clara, pelo que o utilizador foi capaz de saber imediatamente se tinha realizado a ação correta.
\end{enumerate}

\end{linenumbers}

\end{document}